\documentclass[a4paper,11pt]{article}
\usepackage{ngerman}
\usepackage[utf8]{inputenc}
%\usepackage{isolatin1}
%\usepackage{floatflt}
\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{shapes,arrows}
\usepackage{color}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{ifthen}
\usepackage{amsmath,amssymb,amsthm,mathrsfs,amstext}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amscd}
\usepackage{psfrag}
\usepackage{pst-all}
%\usepackage{dsfont}
%\usepackage{mac}
%\usepackage{bbb}
%--------------------------------------
\newcommand{\Fach}{Übungen zur Allgemeinen Relativitätstheorie}
\newcommand{\BlattNummer}{10}
\newcommand{\Datum}{01.07.2014}
\newcommand{\AbgabeDatum}{07.07.2014}
\newcommand{\Semester}{SoSe 2014}
\newcommand{\NummerErsteAufgabe}{22}
%--------------------------------------
\setlength{\parindent}{0cm}
\setlength{\topmargin}{0in}
\setlength{\headheight}{0cm}
\setlength{\headsep}{0cm}
\setlength{\textheight}{9.0in}
\setlength{\evensidemargin}{0.0in}
\setlength{\oddsidemargin}{0.0in}
\setlength{\textwidth}{6in}
\setlength{\footskip}{.8in}
\renewcommand{\labelenumi}{(\alph{enumi})}
\renewcommand{\labelenumii}{(\alph{enumi}\roman{enumii})}

%--------------------------------------
\newcounter{aufgabennummer}
\setcounter{aufgabennummer}{\NummerErsteAufgabe}

\newenvironment{aufgaben}[2]
{{\normalsize \bf Aufgabe
    \arabic{aufgabennummer}\addtocounter{aufgabennummer}{1}:\quad #1\mbox{ }}%
\ifthenelse{\equal{#2}{}}{}{\\[1.2ex] #2}
\begin{enumerate}\setlength{\itemsep}{0pt}\vspace{0mm}}
{\end{enumerate}\vspace{4mm}}

\newenvironment{aufgabe}[1]
{{\normalsize \bf Aufgabe
    \arabic{aufgabennummer}\addtocounter{aufgabennummer}{1}:\quad #1\mbox{ }}\\[1.2ex]}
{\vspace{4mm}}
%

%\newcommand{\Punkte}[1]{{\tiny\raisebox{0.6ex}{\framebox[0.8cm]{#1 P}}}}
\newcommand{\Punkte}[1]{\boxed{{\tiny\raisebox{0.6ex}{#1 P}}}}

\newenvironment{Hinweise}
{{\normalsize \textit{Hinweise:}}
\begin{itemize}\setlength{\itemsep}{0pt}\vspace{0mm}}
{\end{itemize}\vspace{4mm}}
\newenvironment{Hinweis}
{{\normalsize \textit{Hinweis:}}
\begin{itemize}\setlength{\itemsep}{0pt}\vspace{0mm}}
{\end{itemize}\vspace{4mm}}
%
%-------------------------------------

\begin{document}
\pagestyle{empty}
{\Large\textbf{\Fach}}\newline\Semester
{\flushright Prof.~Dr.~Wolfgang~Kilian, Christian Weiss\\[.5cm]}
{{\large\textit{Blatt \BlattNummer}}\hfill --- \hfill Ausgabe: \Datum \hfill --- \hfill Abgabe: \AbgabeDatum}\\
\rule{\textwidth}{1pt}
\begin{aufgabe}{Newtonsche Kosmologie}
 In den letzten Vorlesungen werden Sie sich mit den Grundlagen der modernen Kosmologie befassen. In dieser Aufgabe wollen wir dazu eine kleine Einleitung geben, indem wir uns mit einem simplen prä-relativistischen Modell des Universums befassen.
 \begin{itemize}
  \item [a)]
   Betrachten Sie das Universum als eine Menge von $N$ Punktteilchen mit Massen $m_i$ an den Orten $\vec{x}_i$.  Welche beiden Gründe gibt es, anzunehmen, dass diese Verteilung auf makroskopischen Skalen homogen (an jedem Ort gleich) und isotrop (in jede Richtung gleich) ist?\\
   Stellen Sie Gesamtenergie des Systems auf.
  \item[b)]
   Die Isotropie des Universums impliziert, dass an einem beliebigen Bezugspunkt die Bewegung der Massenpunkte vom Beobachter in radialer Richtung verläuft. $\vec{x}_{i0}$ bezeichne die Position des $i$-ten Massenpunktes zum Zeitpunkt $t=0$. Mit dem Ansatz $\vec{x}_i(t) = S(t)\vec{x}_{i0}$ führen wir den sogenannten Skalenparameter $S(t)$ ein. Zeigen Sie, dass der Skalenparameter der Differentialgleichung
   \begin{equation}
   \label{friedmann_1}
    \dot{S}^2 = A + \frac{B}{S}
   \end{equation}
   genügt. Beschreiben Sie die Entwicklung des Skalenparameters qualitativ, insbesondere mit Hinblick auf das Verhalten für $t=0$ und $t \rightarrow \infty$. Ist $S$ immer nach oben unbeschränkt?\\
   \textbf{Hinweis}: Die Differentialgleichung muss nicht gelöst werden.
  \item[c)]
   In der historischen Entwicklung der Kosmologie wurde es als unplausibel angesehen, dass Gleichung (\ref{friedmann_1}) keine statischen Lösungen zulässt. Aus diesem Grund wurde die kosmologische Konstante $\Lambda$ eingeführt, welche die Bewegungsgleichung von $S$ wie folgt abändert:
   \begin{equation}
   \label{friedmann_2}
   \dot{S}^2 = \frac{B}{S} + A + \frac{\Lambda}{3}S^2 
   \end{equation}
   Bestimmen Sie hieraus den Beitrag der kosmologischen Konstante zur Gesamtenergie und die resultierende ``kosmische Kraft''. Ist diese Kraft mit den Grundannahmen unserer Überlegung vereinbar?
  \item[d)]
   Die konventionelle Version von Gleichung (\ref{friedmann_2}) lautet
   \begin{equation}
   \label{friedmann_3}
   \left(\frac{\dot{S}}{S}\right)^2 = \frac{8\pi G}{3}\rho - \frac{\kappa}{S^2} + \frac{\Lambda}{3}
   \end{equation}
   und wird Friedmann-Gleichung genannt. Hier bezeichnet $\rho$ die Massendichte des Universums und $\kappa$ eine mit der Krümmung des Universums verknüpfte Konstante.\\
   Nennen Sie Gründe, warum die Herangehensweise dieser Aufgabe nicht mit der modernen Physik vereinbar sind. Wie sieht es insbesondere mit der Vereinbarkeit der Newtonschen Gravitation mit einem isotropen Raum aus?
 \end{itemize}

\end{aufgabe}

%---------------------------------------------------------------------------------------------
\section{Lösung}
\subsection{Aufgabe 22}
\subsubsection{a)}
\begin{itemize}
 \item Kinetische Energie: $E_{\rm{kin}} = \frac{1}{2} \sum_{i=1}^N m_i \dot{\vec{x}}_i^2$
 \item Potentielle Energie: $E_{\rm{grav}} = -G\sum_{ij} \frac{m_im_j}{|\vec{x}_i - \vec{x}_j|}$
 \item Gesamtenergie: $E = \frac{1}{2} \sum_{i=1}^N m_i \dot{\vec{x}}_i^2 - G\sum_{ij} \frac{m_im_j}{|\vec{x}_i - \vec{x}_j|}$
\end{itemize}
Homogenität und Isotropie des Universums werden zum einen durch Beobachtungen gestützt. Galaxiensurveys zeigen z.B. nur eine statistisch nicht signifikante Fluktuation der Materieverteilung im Universum auf großen Skalen. Zu analogen Ergebnissen kommt die Vermessung der kosmischen Hintegrundstrahlung durch COBE/WMAP/Planck.\\
Zum anderen gibt es einen konzeptionellen Grund: Eine inhomogene oder anistrope Verteilung würde bestimmte Orte im Universum auszeichnen, wozu es keinen sinnvollen Grund gibt.
\subsubsection{b)}
Mit $\vec{x}_i(t) = S(t) \vec{x}_{i0}$ und $\dot{\vec{x}}_i(t) = \dot{S}(t) \vec{x}_{i0}$ finden wir
\begin{equation*}
 E = \frac{1}{2} \dot{S}^2(t) \sum_{i=1}^N m_i \vec{x}^2_{i0} - \frac{G}{S(t)} \sum_{ij} \frac{m_im_j}{|\vec{x}_{i0} - \vec{x}_{j0}|}.
\end{equation*}
Umformen nach $\dot{S}$ liefert
\begin{equation*}
 \dot{S}^2(t) = \frac{2E}{\sum_{i=1}^N m_i \vec{x}_{i0}^2} + \frac{G}{S(t)} \cdot \frac{\sum_{ij}\frac{m_im_j}{|\vec{x}_{i0} - \vec{x}_{j0}|}}{\sum_{i=1}^N m_i \vec{x}_{i0}^2} = A + \frac{B}{S(t)}.
\end{equation*}
Ist $A > 0$, so ist $\dot{S}(t) > 0$, da sowohl $B$ als auch $S(t)$ positiv definit sind. Die Lösung der Differentialgleichung, $S(t)$, ist somit streng monoton steigend, so dass $\lim_{t\to\infty}S(t) = \infty$ gilt. In diesem Fall dehnt sich das Universum also unendlich lange aus, allerdings mit fallender Expansionsgeschwindigkeit. Der Zeitpunkt $t=0$ ist natürlich beliebig. Relevant ist vielmehr, dass die Differentialgleichung auf ganz $\mathbb{R}^+$ definiert ist und bei $S=0$ eine Singularität besitzt.\\
Ist $A < 0$, was offensichtlich $E<0$ entspricht, so kann für genügend große Werte von $S$ der Faktor $B/S(t)$ dieses negative Vorzeichen nicht mehr kompensieren und $\dot{S}^2$ wird negativ. An diesen Stellen ist die Differentialgleichung nicht definiert. Es gibt also einen Maximalwert für $S$, definiert durch $A + B/S_{\rm{max}} = 0$. Nachdem $S_{\rm{max}}$ erreicht ist, muss $S(t)$ notwendigerweise monoton fallen. Es ergibt sich also ein Kosmos, der sowohl eine Phase der Expansion als auch der Kontraktion besitzt.\\
Die beiden Situationen sind klassisch intuitiv verständlich. $A > 0$ indiziert ein Überwiegen der kinetischen Energie gegenüber der gravitativen, was ein Zurückfallen der Massenpunkte auf den Ursprung verhindert. Im Fall $A < 0$ überwiegt allerdings irgendwann die Anziehungskraft der Universumsbestandteile und eine Kontraktion tritt ein.
\end{document}
